\newpage
\section{Introducción}
En las últimas décadas, el acceso a Internet ha pasado de ser un servicio complementario a convertirse en un recurso indispensable para el desarrollo de la educación, la economía, la investigación científica, las comunicaciones y múltiples actividades de la vida cotidiana. Sin embargo, millones de personas aún enfrentan dificultades para acceder a una conexión de calidad debido a limitaciones geográficas, económicas o de infraestructura. Frente a este escenario, el internet satelital ha cobrado una importancia creciente al ofrecer una alternativa capaz de extender la conectividad hacia regiones donde las redes terrestres tradicionales resultan insuficientes o inviables.

El desarrollo de esta tecnología ha experimentado una transformación acelerada gracias a los avances en la industria espacial, la reducción de los costos de lanzamiento, la miniaturización de los satélites y el despliegue de grandes constelaciones orbitales impulsadas por empresas como SpaceX, Amazon y otros actores del sector. Paralelamente, el internet satelital ha dejado de ser únicamente una solución para zonas aisladas y ha pasado a formar parte de una estrategia global que involucra aspectos tecnológicos, económicos, ambientales e incluso geopolíticos, al influir en la competencia internacional por el liderazgo en las telecomunicaciones espaciales y en el desarrollo de nuevas capacidades de conectividad.

En este contexto, el presente trabajo tiene como propósito analizar el internet satelital desde una perspectiva integral. Para ello, se desarrollan sus fundamentos técnicos, su arquitectura, principio de funcionamiento y evolución tecnológica, así como las principales características de las órbitas satelitales y las innovaciones más recientes en materia de conectividad. Asimismo, se examinan las aplicaciones actuales de esta tecnología, sus ventajas y limitaciones, los impactos ambientales derivados del creciente despliegue de satélites, la competencia tecnológica entre potencias como Estados Unidos y China, el papel de empresas privadas en la denominada nueva economía espacial y la situación del internet satelital en el Perú.
\section{Fundamentos del Internet satelital}
\subsection{Concepto y principio de funcionamiento}
El internet satelital conforma uno de los tipos de servicio de internet, siendo uno de banda ancha inalámbrica cuya transmisión de datos depende de las ondas electromagnéticas y de los satélites en órbita como medios de comunicación (NetworkingSat, s.f.). El término banda ancha alude a la capacidad de una determinada clase de conexión para “transmitir una ingente cantidad de datos simultáneamente” (Whitestack, 2024); esto, combinado con su capacidad para operar de manera indistinta en zonas urbanas como rurales o, en general, en sitios donde la instalación de estructura física por parte de medios tradicionales fuera inviable, le permite erigirse como una opción descollante entre las demás.

En cuanto a su funcionamiento, inicia mediante la solicitud del usuario desde un dispositivo conectado a un módem o terminal satelital. La información es enviada hacia el satélite mediante un enlace ascendente (uplink). Posteriormente, el satélite retransmite la señal a una estación terrestre (gateway), la cual se encuentra conectada a la red global de Internet y se encarga de dirigir la solicitud hacia el servidor correspondiente.

Una vez obtenida la información solicitada, la respuesta sigue el recorrido inverso: el servidor envía los datos a la estación terrestre, esta los retransmite al satélite y, finalmente, el satélite los envía al terminal del usuario mediante un enlace descendente (downlink). De esta manera, se completa el proceso de comunicación entre el usuario y la red. 

\subsection{ Arquitectura del sistema de Internet satelital}
\subsubsection{Arquitectura física}
Generalmente, los equipos que integran el sistema de internet satelital se clasifican en 3 segmentos: usuario, terrestre y espacial; cada uno ejerce diferentes funciones y contribuyen a establecer la comunicación entre el usuario final y la red global de Internet. 

El primero está conformado por los dispositivos y los terminales ubicados en las instalaciones del cliente (AllElectroHub, 2026), tales como computadoras, teléfonos o tabletas; el router, el módem satelital y la antena o terminal satelital, encargados de transmitir y recibir información hacia  y desde el satélite. 

Por otra parte, el segmento terrestre incluye a los artefactos en la Tierra involucrados especialmente como puentes de comunicación, ya que conectan la red satelital con la global de internet; por ejemplo, las estaciones terrestres o gateways, instalaciones estratégicamente localizadas para mantener una comunicación continua con los satélites en órbita. Estas estaciones no solo transmiten y reciben señales, sino que también las procesan mediante equipos especializados, como amplificadores, moduladores, demoduladores, codificadores y decodificadores, garantizando una comunicación eficiente y confiable. Asimismo, este segmento integra antenas de alta ganancia y redes de telecomunicaciones, como la fibra óptica, los enlaces de microondas y las redes móviles, las cuales distribuyen la información proveniente del satélite hacia los usuarios finales. 

El espacial abarca los satélites de comunicaciones y sus sistemas de transmisión, como antenas y transpondedores. Su función consiste en recibir las señales enviadas desde las estaciones terrestres o los terminales de usuario, amplificarlas o procesarlas y retransmitirlas hacia su destino, permitiendo el enlace entre el segmento del usuario y el segmento terrestre. Dependiendo del sistema implementado, estos satélites pueden operar en órbitas GEO, MEO o LEO, que serán analizadas en el apartado correspondiente. 

Algunos autores también consideran al de control como cuarto segmento, el cual sería responsable de evaluar las condiciones del satélite y cerciorarse de que mantenga un rendimiento óptimo e intervenir si es que esto no sucede (Kohli, 2025). Está compuesto por los Centros de Operaciones de Red (NOC), especializados en las últimas funciones señaladas, además de la gestión del tráfico en una red satelital; las Estaciones de Telemetría, Seguimiento y Comando (TTC), encargados de la recolección de información sobre factores internos y externos que afecten el estado del satélite, el seguimiento de la órbita en la que se encuentra y la automatización de tareas. 

\subsection{ Importancia de la latencia como factor de rendimiento}
\section{Evolución tecnológica}
\subsection{Antecedentes de las comunicaciones satelitales}
\subsection{Evolución de los sistemas satelitales: comparación entre GEO, MEO y LEO}
\subsection{Direct-to-Cell: comunicación directa con dispositivos móviles}
