\section{Conclusiones}
El desarrollo y la expansión del internet satelital representan una transformación estructural en las telecomunicaciones globales, pasando de ser una tecnología de nicho para zonas rurales a convertirse en un pilar estratégico de la economía y la geopolítica contemporánea. 
La transición de los sistemas tradicionales en órbita geoestacionaria (GEO) hacia las megaconstelaciones en órbita terrestre baja (LEO), lideradas por iniciativas privadas y estatales como Starlink, Kuiper, Guowang e IRIS\textsuperscript{2}, ha permitido reducir drásticamente la latencia y aumentar el ancho de banda, democratizando el acceso a redes de alta velocidad.
Sin embargo, esta carrera tecnológica ha desencadenado una intensa competencia entre potencias globales como Estados Unidos, China y la Unión Europea, evidenciando una creciente militarización del espacio y la utilización de estas infraestructuras comerciales con fines de defensa y seguridad nacional. 
En este sentido, la soberanía digital y el control de las telecomunicaciones espaciales se han erigido como factores determinantes en la reconfiguración del poder geopolítico del siglo XXI.Por otro lado, el despliegue masivo de estas constelaciones satelitales plantea desafíos apremiantes en materia ambiental y regulatoria que exigen una respuesta multilateral coordinada. 
La proliferación de basura espacial y el riesgo del síndrome de Kessler, sumados a la contaminación lumínica que afecta la observación astronómica y a las emisiones atmosféricas derivadas de los lanzamientos y reentradas, revelan un vacío legal en el derecho espacial internacional, el cual aún opera bajo tratados obsoletos de la Guerra Fría. 
Paralelamente, en contextos geográficos complejos como el de Perú, el internet satelital emerge como una solución insustituible para cerrar la histórica brecha digital en la Amazonía y los Andes. No obstante, su implementación exitosa requiere superar barreras técnicas locales, tales como la atenuación por lluvia intensa en la selva y las limitaciones de disipación térmica de las antenas a gran altitud. En consecuencia, el futuro de esta tecnología dependerá de la capacidad global para equilibrar la innovación y la conectividad universal con la sostenibilidad ambiental y una gobernanza espacial equitativa.